\sectionlr{P:3, O.II.1.}{C/D: 1/1}



Se genera un sólido $S$ por rotación de una región limitada $R$ en torno al eje $x$. Hallar el volumen de $S$, describa la región $R$ en notación de conjuntos, cuando no este dada en estos términos. Represente gráficamente $R$ y $S$.

$R$ está limitada por las rectas $x=-2$, $x=2$, $y=0$ y por la curva $y=\frac{e^x + e^{-x}}{2}$

Respuesta:

Si llamamos $R_i$ a cada una de estas regiones tenemos:
\begin{align*}
 R_1&:\{(x,y)/x\ge -2\}\\
 R_2&:\{(x,y)/x\le 2\}\\
 R_3&:\{(x,y)/y\ge 0\}\\
 R_4&:\left\{(x,y)/y\le \frac{e^x + e^{-x}}{2}\right\}
\end{align*}
Entonces:
\[
R = R_1\cap R_2\cap R_3\cap R_4
\]
Gráfica:

\begin{tabular}{cc}
\hline
 x    & y    \\
 \hline
 -2.5 & 6.14 \\
 -2   & 3.77 \\
 -1   &1.54  \\
 0    &1     \\
 1    &1.54  \\
 2    & 3.77 \\
 2.5  & 6.14 \\
 \hline
\end{tabular}

Gráfica de la región $R$:
\begin{center}
 \includegraphics[width=7cm]{img/regionr.png}
 % regionr.png: 782x440 px, 96dpi, 20.69x11.64 cm, bb=0 0 587 330
\end{center}

Grafica del sólido $S$:

\begin{center}
 \includegraphics[width=6cm]{img/solidos.png}
 % solidos.png: 397x353 px, 96dpi, 10.51x9.34 cm, bb=0 0 298 265
\end{center}

Cálculo del volunen:

De la gráfica:
\[
V=\pi\int_{-2}^2 \left( \frac{e^x + e^{-x}}{2}  \right)^2 \dd x
\]

Calculamos la integral indefinida:

\begin{align*}
I&=\int \left( \frac{e^x + e^{-x}}{2}  \right)^2 \dd x\\
&=\int \frac{(e^x + e^{-x})^2}{2^2}  \dd x\\
&=\int \frac{(e^x)^2 + 2(e^x)(e^{-x}) + (e^{-x})^2}{4}  \dd x\\
&=\int \frac{e^{2x} + 2e^{x-x} + e^{-2x}}{4}  \dd x\\
&=\int \frac{e^{2x} + 2e^0 + e^{-2x}}{4}  \dd x\\
&= \frac{1}{4}  \int e^{2x} + 2 + e^{-2x}  \dd x\\
&= \frac{1}{4} \left( \int e^{2x}\dd x  +\int 2 \dd x + \int e^{-2x}  \dd x \right)\\
&= \frac{1}{4} \left(  \frac{1}{2} e^{2x}  + 2 x -  \frac{1}{2} e^{-2x} + C \right)\\
&= \frac{1}{8} e^{2x}  + \frac{2}{4} x -  \frac{1}{8} e^{-2x} + \frac{1}{4}C \\
&= \frac{1}{8} e^{2x}  + \frac{1}{2} x -  \frac{1}{8} e^{-2x} + K \\
I&= \frac{e^{2x}}{8}   + \frac{x}{2}  -  \frac{e^{-2x}}{8}  + K
\end{align*}

Ahora calculamos el volumen:

\begin{align*}
 V&=\pi \left.\left(   \frac{e^{2x}}{8}   + \frac{x}{2}  -  \frac{e^{-2x}}{8}   \right)\right|_{-2}^2     \\
 V&=\pi  \left[  \left(\frac{e^{2(2)}}{8}+\frac{2}{2}-\frac{e^{-2(2)}}{8}\right) -  \left(\frac{e^{2(-2)}}{8}+\frac{-2}{2}-\frac{e^{-2(-2)}}{8}\right)        \right]\\
 V&=\pi  \left[  \left(\frac{e^4}{8}+1-\frac{e^{-4}}{8}\right) -  \left(\frac{e^{-4}}{8}-1-\frac{e^{4}}{8}\right)        \right]\\
 V&=\pi  \left[ \frac{e^4}{8}+1-\frac{e^{-4}}{8} -\frac{e^{-4}}{8}+1+\frac{e^{4}}{8} \right]\\
 V&=\pi  \left[ \frac{e^4}{8} +\frac{e^{4}}{8}  +1 +1-\frac{e^{-4}}{8} -\frac{e^{-4}}{8} \right]\\
 V&=\pi  \left[ \frac{2e^4}{8}  +2 -\frac{2e^{-4}}{8} \right]\\
 V&=\pi  \left[ \frac{e^4}{4}  +2 -\frac{e^{-4}}{4} \right]\\
 V&\approx (3.14159265)  \left[ \frac{(2.71828183)^4}{4}  +2 -\frac{(2.71828183)^{-4}}{4} \right]\\
 V&\approx (3.14159265)  \left[ \frac{54.59815016}{4}  +2 -\frac{(0.01831564}{4} \right]\\
 V&\approx (3.14159265)  \left[ 13.64953754  +2 -0.00457891 \right]\\
 V&\approx (3.14159265)  \left[ 15.64495863 \right]\\
 V&\approx 49.15008704
\end{align*}

En conclusión:
\[
\boxed{V=\pi\left[\frac{e^4}{4}+2-\frac{e^{-4}}{4}\right]\approx 49.15008704}
\]


\qed
